\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{Dérivation}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%
}{}
\begin{exercise}
 On considère la fonction définie par la courbe ci-après et certaines des tangentes à la courbe.
 \begin{enumerate}
  \item Dans chacun des cas suivants, donner $f(a)$ et $f'(a)$.
  \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
   \item $a=-3$
   \item $a=-1$
   \item $a=\dfrac{5}{2}$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
  \item Donner, si possible, un réel $a$ en lequel $f$ n'est pas dérivable. Justifier brièvement.
 \end{enumerate}
 
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
   \draw [gray] (-4.5,-2.7)grid (4.5,4.5);
   \tkzInit[xmin=-4.5,xmax=4.5,ymin=-2.5,ymax=4.5,ystep=2]
\tkzAxeXY
   \draw[green] (-3,3)node{$\bullet$} node[above right]{A};
   \draw[green] (-1,-2)node{$\bullet$} node[below right]{B};
   \draw[green] (2.5,4)node{$\bullet$} node[above]{C};
   \draw [domain=-4.5:-3, blue, very thick, smooth] plot(\x,{-1.481*\x*\x*\x-16.667*\x*\x-61*\x-70});
   \draw [domain=-3:-1, blue, very thick, smooth] plot(\x,{1.5*\x*\x*\x+9.75*\x*\x+17*\x+6.75});
   \draw [domain=-1:1.02,blue, very thick, smooth] plot(\x,{0.125*\x*\x*\x-0.5*\x*\x+0.625*\x-0.75});
   \draw [domain=1:2.5, blue, very thick, smooth] plot(\x,{-4.226*\x*\x*\x+23.36*\x*\x-37.55*\x+17.916});
   \draw [domain=2.5:4, blue, very thick, smooth] plot(\x,{1.699*\x*\x*\x-16.404*\x*\x+50.161*\x-45.42});
   \draw [domain=-4.5:-1, teal, very thick, smooth] plot(\x,{-\x});
   \draw [domain=-1.25:0.5, teal, very thick, smooth] plot(\x,{2*\x});
   \draw [domain=0.5:4, teal, very thick, smooth] plot(\x,{4});
   \draw (2,2) [blue] node [right]{{\boldmath $\mathcal{C}_f$}};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise} On considère la fonction définie par la courbe ci-après et certaines des tangentes à la courbe.Dans chacun des cas suivants, donner $f(a)$ et $f'(a)$.
 \begin{multicols}{4}
   \begin{enumerate}
  \item $a = -3,5$
  \item $a = -2$
  \item $a = -1$
  \item $a = 2$
\end{enumerate}
 \end{multicols}
  \vspace{-5mm}

 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
   \draw [gray] (-5,-1)grid (4,5);
   \tkzInit[xmin=-5,xmax=4,ymin=-1,ymax=5,ystep=1]
\tkzAxeXY
   \draw[green] (-3.5,3)node{$\bullet$} node[above right]{A};
   \draw[green] (-2,0.5)node{$\bullet$} node[above]{B};
   \draw[green] (-1,0.5)node{$\bullet$} node[below right]{C};
   \draw[green] (2,1.5)node{$\bullet$} node[above right]{D};
   \draw [domain=-5:-3.5, blue, very thick, smooth] plot(\x,{-1.925*\x*\x*\x-26.22*\x*\x-116.778*\x-167.074});
   \draw [domain=-3.5:-2, blue, very thick, smooth] plot(\x,{-0.296*\x*\x*\x-1.11*\x*\x-0.889*\x+0.796});
   \draw [domain=-2:-1, blue, very thick, smooth] plot(\x,{2.5*\x*\x*\x+12.5*\x*\x+20*\x+10.5});
   \draw [domain=-1:2,blue, very thick, smooth] plot(\x,{0.037*\x*\x*\x-0.722*\x*\x+0.944*\x+2.203});
   \draw [domain=2:4, blue, very thick, smooth] plot(\x,{-0.1725*\x*\x*\x+2.13*\x*\x-7.95*\x+10.26});
   \draw [domain=-4:-23/8, teal, very thick, smooth] plot(\x,{-4*\x-11});
   \draw [domain=-4:0, teal, very thick, smooth] plot(\x,{0.5});
   \draw [domain=-8/5:0.5, teal, very thick, smooth] plot(\x,{2.5*\x+3});
   \draw [domain=0.5:3.5, teal, very thick, smooth] plot(\x,{-1.5*\x+9/2});
   \draw (3,1.5) [blue] node [right]{{\boldmath $\mathcal{C}_f$}};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercise}
\pagebreak
\begin{exercise}
Dans chacun des cas suivants, d\'eterminer si la fonction est dérivable et, le cas \'echant, déterminer par le calcul son nombre dérivé.
\vspace{-1em}\begin{multicols}{3}\begin{enumerate}
	\item $f(x)=3x+7$ en $-2$.
	\item $f(x)=x^2-2x$ en $3$.
	\item $f(x)=x^2+2x-1$ en $-1$.
	\item $f(x)=2x^2-x+1$ en 4.
	\item $f(x)=x^3+2x-1$ en 1.
	\item $f(x)=\frac{1}{x}$ en $1$.

	\item $f(x)=\sqrt{x}$ en $2$.
\end{enumerate}\vspace{-1em}\end{multicols}
\end{exercise}

\begin{exercise}
 Pour chacune des fonctions suivantes,  déterminer si $f$
  est dérivable en $a$. Lorsque c'est le cas, donner $f'(a)$ et l'équation de la tangente en $a$.
 \begin{enumerate}
  \item $f(x) = 2x-7$, $a=3$
  \item $f(x) = mx+p$, $m \in \R$, $p \in \R$, $a$ réel quelconque
  \item $f(x) = -3x^2$, $a=2$
  \vspace{0.25em}
  \item $f(x) = -\dfrac{2}{x}$, $a=1$
  \vspace{0.25em}
  \item $f(x) = \sqrt{x-1}$, $a=1$
 \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
 Dans chacun des cas suivants :

 \begin{enumerate}
  \item Donner l'ensemble de définition et l'ensemble de dérivabilité ;
  \item Calculer la dérivée à l'aide des formules de dérivation du cours ;
  \item Déterminer l'équation réduite de la tangente à la courbe  au point d'abscisse $a$.
   \begin{multicols}{2}
    \item $f : x \mapsto x^3$, $a = -2$
    \item $g : x \mapsto \sqrt{x}$, $a = \dfrac{1}{4}$
    \item $h : x \mapsto \dfrac{1}{x}$, $a = \dfrac{1}{2}$
	\item $l : x \mapsto x^4$, $a = -2$
	\item $k : x \mapsto \sqrt{x}$, $a = 1$
    \item $t : x \mapsto \dfrac{1}{x}$, $a = 4$
   \end{multicols}
 \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise} Pour chacune des fonctions suivantes, donner son ensemble de définition, son ensemble de dérivabilité puis calculer sa dérivée.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $f : x \mapsto -x^2 - 2\sqrt{x}$
  \item $g : x \mapsto (x^2-3)^2$
  \columnbreak
  \item $h : x \mapsto -\dfrac{3}{x^2}$
  \item $k : x \mapsto \dfrac{x^2+x+1}{-2x+5}$

\end{enumerate}
 \end{multicols}
\end{exercise}

\end{document}



